\subsection*{Definizioni}$
\begin{itemize}$
\item {\bfseries Misura}$
Processo sperimentale che permette di descrivere alcuni aspetti caratteristici di un fenomeno, utilizzando strumenti$
matematici.$
\item {\bfseries Grandezza misurabile}:$
Aspetto di determinato oggetto o fenomeno che può essere sottosposto a misura.$
\item{\bfseries Grandezze omogenee}:$
Si dicono omogenee due o più grandezze che possono essere sommate e confrontate tra loro.$
\item{\bfseries Misura diretta}:$
Processo sperimentale che permette di confrontare una grandezza misura con un campione della stessa specie$
\item{\bfseries Misura indiretta}:$
Processo sperimentale che permette di determinare una grandezza fisica attraverso un insieme di grandezze non omogenee.$
\item{\bfseries Misura ripetibile}:$
Processo di misura che produce risultati diversi ad ogni ripetizione. Ripetendo più volte una misura ripetibile ed$
elaborando opportunamente i dati, è possibile migliorare la qualità della misura stessa.$
\item{\bfseries Misura non ripetibile}:$
Processo di misura strutturato in modo da ricavare lo stesso risultato ad ogni ripetizione. Il risultato di una misura$
non ripetibile non è soggetto a miglioramenti.$
\item{\bfseries Analisi dei dati, o statistica}:$
Processo di carattere matematico per ricavare informazioni da un determinato campione relativo all'osservazione di una$
data grandezza.$
\item{\bfseries Campione statistico}:$
Insieme dei risultati di una misura ripetibile.$
\item{\bfseries Dispersione di una misura}:$
Intervallo sul quale sono distribuiti i valori del campione. Spesso si determina sperimentalmente,$
valutando il valore massimo e il valore minimo di un insieme di osservazioni.$
\item{\bfseries Dispersione relativa}:$
Rapporto tra la dispersione assoluta e il valore medio di un campione statistico.$
\item{\bfseries Errore assoluto}:$
Misura dell'intervallo con cui si ritiene di poter determinare il valore di una misura. Normalmente, l'errore assoluto$
dovebbe essere più piccolo del corrispondente intervallo di disperiosne.$
\item{\bfseries Valore atteso di un misura}:$
Risultato di un misura, che corrisponde al valore ritenuto mediamente più probabli e per una misura.$
\newline$
Normalmente, nei problemi scolastici, corrisponde al valore medio.$
\item{\bfseries Errore relativo}: Rapporto tra l'errore assoluto e il valore atteso di una misura.$
\item{\bfseries Curva di frequenza}:$
Istogramma che rappresenta il numero di eventi osservati per ogni sottoinsieme dell'intervallo di dispersione.$
\item {\bfseries Valore quadratico medio}: $
\end{itemize}$
$
