\subsubsection*{Una misura diretta di superficie}$
$
L'immagine nel riquadro rappresenta il profilo di una superficie piana di forma irregolare.$
Utilizzando un foglio di carta semitrasparente, acquisite un calco fedele del profilo ed appoggiatelo su un foglio$
quadrettato in modo ragionevolmente sottile (per esempio, con un passo di 4 o 5 millimetri).$
Ciascuno studente, conteggi diligentemente il numero dei quadretti completamente interni al proprio calco, scartando$
quelli esterni e quelli che toccano anche in un solo punto il bordo.$
\newline$
$
Se avete operato in modo sufficiente attento e sufficientemente {\bfseries {\slshape indipendente}}, il numero dei$
quadretti conteggiati sarà diverso per ciascun osservatore.$
\newline$
$
Discutete, ragionando tra di voi e con il vostro insegnante, sulle cause di questo fenomeno.$
Contemporaneamente, usate questo esempio per riflettere sui problemi e le caratteristiche di un processo di misura.$
\newline$
$
Essenzialmente, la misura è una delle forme con le quali l'uomo, in fisica, osserva i fenomeni naturali. In modo$
generico, si potrebbe sostenere che ogni affermazione fisica è il risultato di una misura nascosta. Per esempio, la$
frase$
{\slshape Tutti gli oggetti pesanti cadono verso il suolo}, nasconde la misura della direzione del moto di caduta e una$
stima del peso necessario ai corpi per sottostare al comportamento descritto, distinguendoli$
{\slshape quantitativamente} dai corpi leggeri. Tecnicamente, invece, la parola misura si riferisce all'operazione$
con la quale viene associato un numero ad un determinato aspetto$
misurabile di un fenomeno fisico (la {\slshape grandezza}). Questa operazione, tuttavia, non è sempre$
immediata, come saremmo portati a pensare,  ma può riservare problemi e sorprese, come nell'esempio della nostra$
superficie.$
\newline$
$
Se vogliamo cercare una definizione sintetica, potremmo dire che:$
$
\begin{quote}$
\bfseries{$
una misura è il processo sperimentale con il quale un fisico determina alcune proprietà del sistema osservato, esprimendole in$
termini matematici.$
}$
\end{quote}$
$
$
